五四精神未實現 六四永遠會發生 余英時

五四精神未實現
六四永遠會發生
余英時

余英時認為五四並沒有完結，影響至今。

【六四30年】

「結廬在人境，而無車馬喧」，89歲學術泰斗余英時隱居在普林斯頓大學郊外，近年已鮮有接受傳媒訪問。從一條小路進入，余宅被密林包圍，余夫人陳淑平已在門外守候，余教授則在看電視的網球比賽，面前則放了一份《紐約時報》。30年前，他在《紐時》登全版廣告譴責中共屠城；30年後，六四不僅是民運人士一生傷痛，也是中國近代史上的一場悲劇。今年是五四運動一百年，《蘋果》記者遠赴美國普林斯頓訪問余英時，他稱中國這一百年離不開民主與科學：「沒有五四這個源頭，就沒有後來一系列的發展。五四沒有過去，一直在發展。六四也是五四的一個表現，只要中國民主沒有實現的一天，六四永遠都會有人紀念，另一次六四永遠都會發生！」談到香港年年高喊「平反六四」，他直斥簡直是荒唐的事情，這種期望「皇帝開恩」的想法是「永遠不會有民主的」。

記者︰黎仕南 攝影︰謝榮耀 彭志行

相關新聞：成立普林斯頓中國學社 庇護民運流亡者

中共論述五四運動，永遠不談新文化運動，只狹隘定義為「反帝國主義、反封建主義的愛國運動」。國家主席習近平更在日前「紀念五四運動100周年大會」上，特別強調愛國主義，要求現代青年一定要堅持中國共產黨領導。對此，余英時認為中共故意挖空五四精神：「五四運動並不是愛國，而是怎樣愛國的問題。」他指出，晚清已有不少知識分子針對外國強權發動運動，愛國不是五四獨有的情懷。「五四最重要的是兩個概念，一個是德先生（民主Democracy），一個是賽先生（科學Science），並不是愛國。」他並說，當日引入「德先生」及「賽先生」的正是中共創黨總書記陳獨秀，陳後來亦反對中共，五四從此扭曲成愛國主義。

八九民運繼承五四

「沒有五四這個源頭，就沒有後來一系列的發展。」五四運動至今一百年，重大的事件似乎離不開民主及科學，不論是利用五四或是繼承五四。中共壯大及崛起，正是藉五四的「民主」欺騙知識分子，高舉五四愛國心來奪權。《余英時回憶錄》提到其表哥汪志天加入共產黨，正是被中共提出「民主」、「自由」的招牌吸引。余說：「愛國本質是民族主義，共產黨完全沒有民族感覺，但他會利用民族同情」。1936年，張學良發動西安事變，國民黨不打延安，改為國共合作抗日，正正中了中共煽動民族主義，中國人不打中國人的結果。

1949年中共建政初期，五四精神仍然存在。余英時說：「當時共產黨裏面也有許多從五四過來的人，還是相信自由民主這一套，並不是相信共產黨。」「1957年反右是北大開始的，也是5月4號開始的，還辦雜誌，都是五四傳過來。」1957年毛澤東提出「整風運動」，在天安門城樓主張：「知無不言，言無不盡；言者無罪，聞者足戒；有則改之，無則加勉」。結果大批知識分子要求政治改革，甚至要「改變社會主義制度」，觸怒毛澤東，整風運動立即轉為「反右運動」，大批知識分子被捕。

今年是六四30周年，歐美多國將舉辦悼念活動，中共的忌諱有增無減。五四100周年比六四30周年更重要，當日六四學生以「五四」繼承人自居，要求政治改革，提倡言論、出版及新聞自由，反官倒等，余英時認為「這些民主的要求就是五四而來的」，「五四到了今天還是活的，不是過去。五四沒有過去，五四一直在發展，六四也是五四的一個表現。」

相關新聞：談《逃犯條例》 「全世界支持港人奮鬥」

余英時夫婦的住所位於普林斯頓大學郊外，密林圍繞。

小書齋是余英時平日寫書、看書的地方。

喊平反是思想走錯路

30年過去，不少人認為六四至今已經毫無價值，余英時不認同，反指「六四沒有斷過，現在當然不能集會呀，但從心裏來說，還是隨時可以出來反抗。將來還會有六四，只是不一定是這個方式。」他認為去年爆發的深圳佳士工潮，顯示出「北京大學馬克思主義學會與佳士工人聯繫在一齊，連馬克思主義學會的成員，都變成六四的繼承人」。當日，佳士工人組織工會，要求改善薪酬及待遇，結果帶頭的工人被毒打及抓捕，事件獲北大馬克思主義學會的學生同情，其中女學生岳昕高調聲援，觸發20多間學校支持佳士工人維權，爭取結社自由。工潮最終令中共惱羞成怒，高調抓人，將事件定性為「境外非政府組織煽動」，參與聲援的北大學生岳昕被逼公開認罪。余英時留意到：「北大的女畢業生（岳昕）說過：『我的觀念是從五四而來的，不是從外面來的。』所以可以看到五四的今天，還是活的，不是過去。」「在中國民主沒有實現的一天，六四永遠都會有人紀念。」

有六四遺風的佳士工潮沒有成功改變中共，但支聯會年年舉辦燭光集會，高呼「平反六四」，余英時極不滿這個口號。他認為「要求共產黨平反六四是一個很荒唐的事情。因為六四是自造的，他要靠六四才有今天，他怎麼會平反呢？！」他直斥這些人「思想上已經走錯路了」，「老是希望共產黨開恩，那是中國老辦法，希望皇帝開恩。心情好起來了，給你一些好東西吧，這樣的心理是永遠不會有民主的」。他又強調：「對共產黨不能有幻想，希望能夠平反。過去就是這樣，換一個人就希望這一個人平反啦，好像每一個人都比前一個人更厲害。哈哈。很幼稚的吧，很可笑的吧，像baby一樣嘛！」

余英時認為，社會應提倡中國民主化，而不是平反。民眾要不斷推動社會運動：「就是所有人都不聽共產黨、不接受共產黨，行不合作主義。」眼看內地維權律師的苦況，網民連講句小熊維尼都被抓，行不合作主義隨時被拘捕。余英時認為：「就算抓掉我還是要繼續做，不是因為抓了就不做呢。他怕，他才抓，他要不怕，抓你幹甚麼。」他提醒：「民主化的過程都是艱難的，誰有權都不願意放的，但民主不是哪一個人給你的，是所有人共同奮鬥出來的」。

沒有科學 只有統治百姓的科技

就在五四第99年，習近平修改憲法取消國家主席任期限制，令習在2022年有可能無限期連任，這無疑是對五四的諷刺，民主的倒退。余英時對此並不擔心：「一個人做皇帝能做到底嗎？別人會服氣嗎？現在甚麼問題都可能變成大問題，前幾年不是有（廣東）烏坎的事情嗎，這些事情很難說是不會發生。」他反問：「如果專制是成功的，那現在應該還是秦始皇統治。」

五四另一個精神就是科學，余英時認為中國一百年來只有科技，沒有科學，現在更只有在千萬人中抓人的科技，根本不是知識。「我們講科學就是為知識而知識，哲學院講的是真善美三樣東西，所以五四追求的是人類最基本的價值。共產黨現在就利用科技，去統治老百姓。所以不能把工具與科學混為一談。」他進一步說：「你看看中國的科學是甚麼科學，不是基本科學，諾貝爾獎的那個女的（屠呦呦）就不受重視的，沒有人理她的，連院士都不是，他們根本不尊重知識。」

上一則
上一則
五四百年 民主夢未圓

下一則
下一則
成立普林斯頓中國學社 庇護民運流亡者

成立普林斯頓中國學社 庇護民運流亡者
談《逃犯條例》 「全世界支持港人奮鬥」
任中大副校推改制遇阻力 與唐君毅鬧僵
訪談錄編成回憶錄 下篇動筆未有期
他們曾說過……
【五四100年】 胡適與五四運動
新文化運動 淪大灣區宣傳工具
富二代紀念百周年 叫把握經濟機遇
眾志常委：西環掌控教材倡盲目愛國
習近平黨化五四 中國資深傳媒人
五四精神分裂症 中國歷史學家
中港學運 命運多舛 高教公民研究總監
愛國姑娘 任人打扮 作家
五四百年 民主夢未圓

尊重同包容

斥港人平反六四荒唐
冀「皇帝開恩」永無民主
余英時

push

支聯會根本就支共分支

有外圍維穩組織（支-教-民）
六四永遠唔會發生

這種期望「皇帝開恩」的想法是「永遠不會有民主的